\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.3cm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lmodern}

\title{Arquitetura e Modelos de Previsão para Painel de Praticagem}
\author{Projeto Correnteza e Maré}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introdução: Estrutura do Backend para Alimentação do BigQuery}

O backend desenvolvido para alimentar o BigQuery foi construído com foco em robustez, flexibilidade e performance, visando consolidar dados ambientais --- maré, correnteza, meteorologia --- em um único pipeline centralizado para consulta e análise operacional dos práticos.

A arquitetura se baseia em:
\begin{itemize}
    \item \textbf{APIs externas:} Consome previsões de maré e meteorologia (Inmet, OpenWeather, Hidromares, entre outras).
    \item \textbf{Coleta automatizada:} Scripts em Python e Cloud Functions agendam e organizam coletas recorrentes (cada 5 minutos, 1 hora, etc), realizando tratamentos, normalizações e preenchimento de gaps.
    \item \textbf{Enriquecimento e tratamento:} Consolidação dos dados brutos em tabelas tratadas (granularidade 5-min, 1h), com padronização de timestamps, fusos horários, tratamento de valores faltantes e deduplicação.
    \item \textbf{Envio centralizado ao BigQuery:} Toda a base tratada alimenta tabelas no BigQuery, servindo tanto os painéis web quanto outros sistemas e relatórios dos práticos.
    \item \textbf{APIs próprias:} Backend expõe endpoints REST que entregam recortes prontos para o frontend: histórico, previsões, dados interpolados, agregados e comparação de fontes.
\end{itemize}

\section{Ideias, Intenções e Objetivos do Painel}

A construção do painel foi motivada pela necessidade dos práticos de ter visão clara, confiável e comparativa dos principais parâmetros ambientais diretamente impactando a operação:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Centralização de informações:} Unir previsões, dados medidos em tempo real e históricos em um único dashboard, facilitando a tomada de decisão.
    \item \textbf{Comparação de fontes:} Avaliar diferenças entre previsões oficiais (Marinha), previsão baseada em modelos próprios (GA), medições reais e interpoladas.
    \item \textbf{Acesso rápido a diferentes profundidades:} Correnteza analisada em vários extratos verticais (1,5m, 3m, 6m, etc.), impactando a manobrabilidade em cada calado.
    \item \textbf{Visualização temporal fácil:} Navegação fluida, permitindo que o prático percorra períodos anteriores, compare janelas de tempo e antecipe tendências.
    \item \textbf{Personalização:} Seleção de profundidades, tipo de previsão, escala do gráfico e opções de visualização (pontos, bandas de incerteza, etc.).
\end{itemize}

\textbf{Pontos de melhoria já identificados:}
\begin{itemize}
    \item Expandir para novos parâmetros (ex: previsão de nevoeiro, visibilidade, vento por camada).
    \item Refinar modelos próprios de previsão com mais variáveis e maior atualização.
    \item Automatizar diagnósticos: destacar automaticamente situações críticas (correnteza extrema, anomalias, inversões rápidas).
\end{itemize}

\section{Componentes do Painel: O que foi feito, Objetivos e Configurações}

O painel foi desenhado em módulos/componentes, cada um com propósito e personalização:

\subsection*{a) Gráficos de Correnteza por Profundidade}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivo:} Exibir o perfil vertical da intensidade da correnteza em diferentes camadas, com comparação entre medições e previsões (5-min e horária).
    \item \textbf{Configurações:} Seleção de profundidades, exibição com ou sem pontos, banda de previsão ajustável (\(\pm0{,}35\) ou \(\pm0{,}50\)), navegação temporal independente por profundidade.
    \item \textbf{Personalização:} Cores distintas por profundidade, tooltips detalhados, mini-cards mostrando valor instantâneo.
\end{itemize}

\subsection*{b) Comparação de Maré (Marinha x Medida x GA)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivo:} Comparar simultaneamente a previsão oficial, a medição real e a previsão própria do algoritmo genético.
    \item \textbf{Configurações:} Exibição com/sem banda de incerteza (banda customizada com \(\pm0{,}15\)m ou valor ajustável), gráfico de linha, barras ou tabela, seleção de linhas visíveis, tooltips ricos.
    \item \textbf{Personalização:} Ajuste de escala, janela temporal deslizante, legendas intuitivas, atualização automática ao mudar período.
\end{itemize}

\subsection*{c) Tabelas Dinâmicas e Histórico}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivo:} Visualização tabular de eventos, máximos/mínimos e análise detalhada de séries.
    \item \textbf{Configurações:} Ordenação, paginação, filtros por profundidade, data, status.
\end{itemize}

\subsection*{d) Integração e Customização de Backend}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Endpoints inteligentes:} Cada componente consome endpoints preparados para retornar apenas os dados necessários.
    \item \textbf{Persistência de preferências:} Configurações do usuário são salvas em \texttt{localStorage}.
\end{itemize}

\section{Como são Geradas as Previsões (Maré e Correnteza)}

\subsection*{a) Previsão de Maré}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Base oficial:} A principal referência é a Marinha (Hidromares), com modelos de maré astronômica ajustados por meteorologia.
    \item \textbf{Previsão própria (GA):} Algoritmo genético que aprende com séries históricas locais, gerando previsões por janelas móveis, ajustando parâmetros para minimizar o erro em relação à medição real.
    \item \textbf{Validação:} Previsões são comparadas continuamente com a medição real, com cálculo de RMSE e ajuste fino dos modelos.
\end{itemize}

\subsection*{b) Previsão de Correnteza}

As previsões de correnteza utilizam modelos próprios, desenvolvidos para cada profundidade, com processo de treino totalmente automatizado. Os principais pontos são:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dados de entrada:} Meteorologia (vento, pressão, chuva), parâmetros de maré e histórico de medições reais, para cada profundidade.
    \item \textbf{Modelagem vertical:} Cada profundidade é tratada separadamente, empregando modelos genéticos, interpolação (ex: RBF), ou combinação de métodos.
    \item \textbf{Atualização constante:} Os modelos são recalibrados periodicamente com novos dados; o painel permite trocar entre previsão horária e 5-min, conforme a necessidade operacional.
\end{itemize}

\subsubsection*{Resumo do Processo de Treinamento e Geração de Previsão de Correnteza}

O modelo de previsão de correnteza é treinado e executado conforme o seguinte fluxo:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Coleta e pré-processamento:} São coletados dados das variáveis meteorológicas, nível da maré (previsto e real), além das séries históricas de intensidade de correnteza, para cada profundidade desejada.
    \item \textbf{Engenharia de features:} O script adiciona \textit{lags} (atrasos) das variáveis, diferenças/deltas físicos obrigatórios e componentes cíclicos (hora do dia, dia da semana).
    \item \textbf{Seleção automática de variáveis:} O modelo seleciona as variáveis mais densas e relevantes para o treino, incluindo tanto físicas obrigatórias quanto meteorológicas e sazonais.
    \item \textbf{Divisão do dataset:} Os dados são separados em treino e validação (\(\sim85\%\) treino, \(\sim15\%\) validação).
    \item \textbf{Treino do Algoritmo Genético:} Uma população inicial de genomas é criada, representando possíveis combinações de pesos e bias. O algoritmo evolui ao longo de várias gerações, selecionando, recombinando e mutando indivíduos de acordo com a capacidade de prever a intensidade da correnteza com menor erro (RMSE penalizado por sinal).
    \item \textbf{Calibração linear:} Após o treino, é realizado um ajuste linear simples para calibrar as previsões sobre os dados de validação, corrigindo possíveis desvios de escala e offset.
    \item \textbf{Backtest recursivo:} O modelo é testado em um período de validação contínua, utilizando suas próprias previsões como entrada (\textit{recursive backtesting}), para garantir robustez e realismo operacional.
    \item \textbf{Feature importance:} O script retorna as variáveis com maior impacto no modelo (maiores pesos).
    \item \textbf{Persistência e atualização:} O melhor modelo de cada profundidade é salvo. Se, em um novo treino, o RMSE de validação for inferior ao anterior, o modelo é atualizado.
\end{enumerate}

\section{Desenvolvimentos Futuros e Melhorias Planejadas}

\subsection*{a) Previsão de Nevoeiro Específica para a Barra}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Justificativa:} O nevoeiro é um dos fatores ambientais mais críticos para a segurança na praticagem. Prever sua ocorrência pode evitar riscos e atrasos.
    \item \textbf{Desenvolvimento:} Integração de modelos de previsão de nevoeiro usando dados meteorológicos (umidade, temperatura, vento, pressão, visibilidade local e global).
    \item \textbf{Integração ao painel:} Visualização dedicada e alertas automáticos para o prático.
\end{itemize}

\subsection*{b) Outras melhorias em andamento}
\begin{itemize}
    \item Melhoria contínua dos modelos GA, com mais variáveis, inteligência artificial e ajuste automático de hiperparâmetros.
    \item Diagnósticos automáticos, com alertas para situações críticas (correnteza, maré extrema, vento, anomalias).
    \item Interface cada vez mais responsiva e intuitiva, com melhor usabilidade em dispositivos móveis e customização por usuário.
    \item Novos painéis e indicadores, como integração com sistemas de agendamento, histórico de manobras, painel com dados históricos para extração para instituições de pesquisa e criação de painel administrativo para apoio operacional.
\end{itemize}

% Adição das ideias organizadas ao final, conforme solicitado
\section*{Expansões Futuras e Centralização de Dados}

Para tornar o painel ainda mais completo, robusto e único ponto de acesso do prático, estão previstos:
\begin{itemize}
    \item Integração com dados de novas fontes, como ANA, SIM Costa, Open-Meteo, para aumentar a precisão e cobertura das previsões.
    \item Incorporação de dados de pauta operacional, permitindo centralizar informações de maré, correnteza, meteorologia, visibilidade, além de dados enviados por consultorias parceiras (Catavento, Muitos Bons Ventos).
    \item Possibilidade de centralizar informações de diferentes sistemas em um só lugar, resolvendo o problema de acesso disperso e necessidade de múltiplos links e portais na hora da manobra.
\end{itemize}

\section*{Resumo Final}

O projeto, desde a estrutura backend até o frontend avançado, foi idealizado para facilitar o processo de manobra dos práticos, trazendo todos os dados à um só lugar e previsões, para auxiliar nas decisões operacionais diárias. 
O painel já reúne, em tempo real, dados de correnteza, maré, meteorologia, visibilidade, previsão de nevoeiro, históricos e suas previsões para os próximos 5 dias via Api Openweather, que são fundamentais para segurança e eficiência, estando pronto para evoluir rapidamente, integrando novos dados e previsões personalizadas conforme novas demandas da Praticagem. Ainda, com a futura integração de dados do ANA, SIM Costa, Open-Meteo e centralização de informações de pauta e consultorias, o painel se consolida como a ferramenta definitiva para a praticagem.

\end{document}
